%% This BibTeX bibliography file was created using BibDesk.
%% http://bibdesk.sourceforge.net/


%% Created for Ivan Valbusa at 2012-04-29 17:50:10 +0200 


%% Saved with string encoding Unicode (UTF-8) 



@online{guit:sito,
	Date-Added = {2012-04-21 16:52:51 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-21 18:09:54 +0200},
	Title = {GuIT. Gruppo degli Utilizzatori Italiani di \TeX},
	Url = {http://www.guitex.org},
	Urldate = {2012-01-15},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.guitex.org}}

@online{pantieri:sito,
	Date-Added = {2012-04-21 16:46:36 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-21 16:57:32 +0200},
	Title = {Sito perrsonale di Lorenzo Pantieri},
	Url = {http://www.lorenzopantieri.net/},
	Urldate = {2012-04-20},
	Annote = {In questa voce e nella precedente non si sono usate etichette perché si prevede che non vengano citata nel testo, ma semplicemente raccolte in questa lista},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.lorenzopantieri.net/}}

@book{test,
	Author = {Robert Bringhurst},
	Booktitle = {The Elements of Typographic Style},
	Date = {1992},
	Date-Added = {2012-04-20 00:37:50 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-20 00:38:26 +0200},
	Keywords = {tiporgafia},
	Location = {Vancouver, Canada},
	Origdate = {2009},
	Origlocation = {Milano},
	Publisher = {Hartley \& Marks Publisher Inc.},
	Title = {The Elements of Typographic Style}}

@book{Bringhurst:1992,
	Author = {Robert Bringhurst},
	Booktitle = {The Elements of Typographic Style},
	Date-Added = {2012-04-19 20:54:38 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-19 20:54:38 +0200},
	Keywords = {tiporgafia},
	Location = {Vancouver, Canada},
	Origdate = {2009},
	Origlocation = {Milano},
	Origpublisher = {Sylvestre Bonnard},
	Origtitle = {Gli elementi dello stile tipografico},
	Publisher = {Hartley \& Marks Publisher Inc.},
	Title = {The Elements of Typographic Style},
	Userc = {5\textsuperscript{a} ed.},
	Year = {1992}}

@book{comenio:oo,
	Author = {Jan Amos Komensky},
	Booktitle = {Opera Omnia},
	Date = {1969},
	Date-Added = {2012-04-19 20:20:03 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-21 17:02:51 +0200},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Praga},
	Nameaddon = {Comenio},
	Title = {Opera Omnia},
	Annote = {In questa voce si noti l'uso del campo \texttt{nameaddon} che riporta il nome con cui è conosciuto in Italia il padre della pedagogia moderna}}

@online{wassenhoven:dw,
	Author = {Dominik Waßenhoven},
	Date = {2011},
	Date-Added = {2012-04-18 11:53:42 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-21 18:49:43 +0200},
	Keywords = {primaria},
	Title = {\texttt{biblatex-dw}},
	Url = {http://tug.ctan.org/tex-archive/macros/latex/exptl/biblatex-contrib/biblatex-dw},
	Version = {1.4},
	Bdsk-Url-1 = {http://tug.ctan.org/tex-archive/macros/latex/exptl/biblatex-contrib/biblatex-dw}}

@online{clawson:mla,
	Author = {James Clawson},
	Date = {2010},
	Date-Added = {2012-04-18 11:51:47 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-18 11:59:00 +0200},
	Keywords = {primaria},
	Subtitle = {MLA Style Using biblatex},
	Title = {\texttt{biblatex-mla}},
	Url = {http://tug.ctan.org/tex-archive/macros/latex/exptl/biblatex-contrib/biblatex-mla},
	Version = {0.95},
	Bdsk-Url-1 = {http://tug.ctan.org/tex-archive/macros/latex/exptl/biblatex-contrib/biblatex-mla}}

@online{glibof:historian,
	Author = {Sander Gliboff},
	Date = {2010},
	Date-Added = {2012-04-18 11:49:37 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-22 13:59:33 +0200},
	Hyphenation = {english},
	Keywords = {primaria},
	Options = {babel=hyphen},
	Subtitle = {A Footnotes-and-Bibliography Style, Following Turabian/Chicago Guidelines: For Use with the Biblatex System of Programmable Bibliographies and Citations},
	Title = {User's Guide to \texttt{Historian}},
	Url = {http://tug.ctan.org/tex-archive/macros/latex/exptl/biblatex-contrib/biblatex-historian},
	Version = {0.4},
	Bdsk-Url-1 = {http://tug.ctan.org/tex-archive/macros/latex/exptl/biblatex-contrib/biblatex-historian}}

@book{eco:2004,
	Author = {Umberto Eco},
	Booktitle = {La ricerca della lingua perfetta nella cultura europea},
	Date = {2004},
	Date-Added = {2012-04-17 23:58:31 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-21 16:58:15 +0200},
	Edition = {4},
	Keywords = {primaria},
	Location = {Roma-Bari},
	Publisher = {Laterza},
	Title = {La ricerca della lingua perfetta nella cultura europea}}

@booklet{guzman:sd,
	Addendum = {Con los auspicios del Centro internacional de Investigacíones para el Desarrollo de Canada},
	Author = {Guzmán de Rojas, Iván},
	Date-Added = {2012-04-17 23:48:05 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-21 18:05:13 +0200},
	Keywords = {esempio},
	Note = {mimeo},
	Shorttitle = {Problemática},
	Title = {Problemática logico-lingüística de la comunicacíon social con el pueblo Aymara},
	Year = {s.d.},
	Annote = {Testo senza data di pubblicazione. Viene usata l'espressione ``s.d.''}}

@book{knuth:ct,
	Author = {Knuth, Donald E.},
	Date = {1984/1986},
	Date-Added = {2012-04-15 21:16:34 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-15 21:16:34 +0200},
	Hyphenation = {american},
	Indexsorttitle = {Computers & Typesetting},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Reading, Mass.},
	Publisher = {Addison-Wesley},
	Sorttitle = {Computers & Typesetting},
	Sortyear = {1984-0},
	Title = {Computers \& Typesetting},
	Volumes = {5},
	Annote = {A five-volume book cited as a whole. This is a \texttt{book} entry, note the \texttt{volumes} field}}

@book{knuth:ct:a,
	Author = {Knuth, Donald E.},
	Date = {1984},
	Date-Added = {2012-04-15 21:16:34 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-17 23:01:10 +0200},
	Hyphenation = {american},
	Indexsorttitle = {The TeXbook},
	Indextitle = {\TeX book, The},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Reading, Mass.},
	Maintitle = {Computers \& Typesetting},
	Publisher = {Addison-Wesley},
	Shorttitle = {\TeX book},
	Sorttitle = {Computers & Typesetting A},
	Sortyear = {1984-1},
	Title = {The \TeX book},
	Volume = {A},
	Annote = {The first volume of a five-volume book. Note the \texttt{sorttitle} and \texttt{sortyear} fields. We want this volume to be listed after the entry referring to the entire five-volume set. Also note the \texttt{indextitle} and \texttt{indexsorttitle} fields}}

@book{knuth:ct:b,
	Author = {Knuth, Donald E.},
	Date = {1986},
	Date-Added = {2012-04-15 21:16:34 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-15 21:16:34 +0200},
	Hyphenation = {american},
	Indexsorttitle = {TeX: The Program},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Reading, Mass.},
	Maintitle = {Computers \& Typesetting},
	Publisher = {Addison-Wesley},
	Shorttitle = {\TeX},
	Sorttitle = {Computers & Typesetting B},
	Sortyear = {1986-1},
	Title = {\TeX: The Program},
	Volume = {B},
	Annote = {The second volume of a five-volume book. Note the \texttt{sorttitle} and \texttt{sortyear} fields. Also note the \texttt{indexsorttitle} field}}

@book{knuth:ct:c,
	Author = {Knuth, Donald E.},
	Date = {1986},
	Date-Added = {2012-04-15 21:16:34 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-15 21:16:34 +0200},
	Hyphenation = {american},
	Indextitle = {METAFONTbook, The},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Reading, Mass.},
	Maintitle = {Computers \& Typesetting},
	Publisher = {Addison-Wesley},
	Shorttitle = {METAFONTbook},
	Sorttitle = {Computers & Typesetting C},
	Sortyear = {1986-2},
	Title = {The METAFONTbook},
	Volume = {C},
	Annote = {The third volume of a five-volume book. Note the \texttt{sorttitle} and \texttt{sortyear} fields as well as the \texttt{indextitle} field}}

@book{knuth:ct:d,
	Author = {Knuth, Donald E.},
	Date = {1986},
	Date-Added = {2012-04-15 21:16:34 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-21 18:50:28 +0200},
	Hyphenation = {american},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Reading, Mass.},
	Maintitle = {Computers \& Typesetting},
	Publisher = {Addison-Wesley},
	Shorttitle = {METAFONT},
	Sorttitle = {Computers & Typesetting D},
	Sortyear = {1986-3},
	Title = {METAFONT: The Program},
	Volume = {D},
	Annote = {The fourth volume of a five-volume book. Note the \texttt{sorttitle} and \texttt{sortyear} fields}}

@book{knuth:ct:e,
	Author = {Knuth, Donald E.},
	Date = {1986},
	Date-Added = {2012-04-15 21:16:34 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-15 21:16:34 +0200},
	Hyphenation = {american},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Reading, Mass.},
	Maintitle = {Computers \& Typesetting},
	Publisher = {Addison-Wesley},
	Sorttitle = {Computers & Typesetting E},
	Sortyear = {1986-4},
	Title = {Computer Modern Typefaces},
	Volume = {E},
	Annote = {The fifth volume of a five-volume book. Note the \texttt{sorttitle} and \texttt{sortyear} fields}}

@book{heidegger:sz,
	Author = {Martin Heidegger},
	Booktitle = {Sein und Zeit},
	Date = {2001},
	Date-Added = {2012-04-15 18:03:59 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-19 21:00:01 +0200},
	Edition = {18},
	Keywords = {esempio,volumesingolo},
	Library = {Apparso originariamente nel 1927 nell'annuario diretto da H. Husserl \emph{Jahrbuch für Philosophie und phänomenologische Forschung (vol. VIII)}},
	Location = {Tübingen},
	Publisher = {Max Niemeyer Verlag},
	Shorthand = {SZ},
	Title = {Sein und Zeit},
	Annote = {Un altro testo fondametnale della filosofia, citato in un recente edizione. Si noti l'uso del campo \texttt{library} che contiene le informazioni sulla prima edizione. }}

@book{original-ITA,
	Author = {Autore},
	Date = {2013},
	Date-Added = {2012-04-14 14:00:05 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-14 14:37:42 +0200},
	Editor = {Pinco Pallino},
	Location = {Roma},
	Options = {skipbib},
	Title = {Traduzione}}

@inbook{original,
	Author = {Autore},
	Date = {2012},
	Date-Added = {2012-04-14 13:59:24 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-14 14:14:50 +0200},
	Maintitle = {Maintitle},
	Options = {citetrans},
	Title = {Titolo},
	Userf = {original-ITA}}

@book{descartes:discours-ITA,
	Author = {René Descartes},
	Date = {2002},
	Date-Added = {2012-04-14 12:57:58 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-14 13:48:24 +0200},
	Editor = {Lucia Urbani Ulivi},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Milano},
	Note = {testo francese a fronte},
	Options = {skipbib=false},
	Publisher = {Bompiani},
	Title = {Discorso sul metodo},
	Annote = {Esempio di voce \texttt{inbook} con relativa traduzione italiana. Non è stato usato il campo \texttt{crossref}, pertanto le informzioni sul \texttt{book} relativo a quest'opera appaiono all'interno della stessa voce.}}

@inbook{descartes:discours,
	Author = {René Descartes},
	Date = {1897/1913},
	Date-Added = {2012-04-14 12:57:03 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-14 14:39:35 +0200},
	Editor = {Charles Adam and Paul Tannery},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Paris},
	Maintitle = {Ouvres de Descartes},
	Options = {citetrans},
	Pages = {1-78},
	Title = {Discours de la méthode},
	Userf = {descartes:discours-ITA},
	Volume = {6},
	Volumes = {12},
	Annote = {Esempio di voce \texttt{inbook} con relativa traduzione italiana. Non è stato usato il campo \texttt{crossref}, pertanto le informzioni sul \texttt{book} relativo a quest'opera appaiono all'interno della stessa voce.}}

@manual{datasheet,
	Label = {DST},
	Title = {Scheda tecnica},
	Type = {Datasheet},
	Year = {2011}}

@incollection{berto:sep-impossible-worlds,
	Author = {Berto, Francesco},
	Booktitle = {The Stanford Encyclopedia of Philosophy},
	Date = {2009},
	Date-Modified = {2012-04-19 21:03:07 +0200},
	Edition = {Fall 2009},
	Editor = {Edward N. Zalta},
	Keywords = {esempio},
	Title = {Impossible Worlds},
	Url = {http://plato.stanford.edu/archives/fall2009/entries/impossible-worlds/},
	Annote = {Un articolo in un'enciclopedia on-line. In questo caso, pur trattandosi di risorsa elettronica, si è voluto evidenziare che apprtiene a un'opera collettiva. I dati dell'encilciodia sono inseriti all'interno della voce stessa.},
	Bdsk-Url-1 = {http://plato.stanford.edu/archives/fall2009/entries/impossible-worlds/}}

@collection{DiGiovanniHarris1985,
	Address = {Albany, New York},
	Date = {1985},
	Editor = {{di Giovanni}, George and Harris, H.S.},
	Keywords = {esempio},
	Publisher = {State University of New York Press},
	Title = {Between Kant and Hegel},
	Translator = {{di Giovanni}, George and Harris, H.S.}}

@collection{HWPh,
	Address = {Basel},
	Date = {1971--2007},
	Editor = {Ritter, Joachim and Gründer, Karlfried and Gabriel, Gottfried},
	Keywords = {esempio},
	Publisher = {Schwabe},
	Title = {Historisches Wörterbuch der Philosophie},
	Volumes = {12}}

@collection{Sassen2000,
	Address = {Cambridge},
	Date = {2000},
	Editor = {Sassen, Brigitte},
	Keywords = {esempio},
	Publisher = {Cambridge University Press},
	Title = {Kant's Early Critics},
	Translator = {Sassen, Brigitte}}

@online{ctan,
	Date-Added = {2011-06-02 17:33:32 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-22 13:18:31 +0200},
	Hyphenation = {american},
	Keywords = {esempio},
	Label = {CTAN},
	Subtitle = {The Comprehensive TeX Archive Network},
	Title = {CTAN},
	Url = {http://www.ctan.org},
	Urldate = {2006-10-01},
	Annote = {Esempio di risosrsa online. Si noti il campo \texttt{urldate} che deve riportare la data in cui il sito è stato visitato. Non essendo presente un autore, è stato usato il campo \texttt{label} come etichetta per le citazioni.},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.ctan.org}}

@book{Eco:2007,
	Author = {Umberto Eco},
	Booktitle = {Dall'albero al labirinto},
	Date = {2007},
	Date-Added = {2011-05-11 10:31:28 +0200},
	Date-Modified = {2011-05-11 10:31:28 +0200},
	Location = {Milano},
	Publisher = {Bompiani},
	Subtitle = {Studi storici sul segno e l'interpretazione},
	Title = {Dall'albero al labirinto}}

@periodical{sakk:2010,
	Date = {2010},
	Date-Added = {2010-10-30 22:23:05 +0200},
	Date-Modified = {2010-10-30 22:33:59 +0200},
	Editor = {Mauro Sacchetto},
	Issue = {num. mon. di},
	Issuetitle = {Cucina italiana},
	Journaltitle = {Cucina italiana},
	Title = {Storia della maionese}}

@inbook{Spencer:1891a,
	Addendum = {prima edizione in \emph{The British Quarterly Review} nel 1854},
	Booktitle = {Scientific, Political, \& Speculative},
	Crossref = {Spencer:1891},
	Date-Added = {2010-05-11 15:04:27 +0200},
	Date-Modified = {2010-05-16 21:28:56 +0200},
	Keywords = {esempio},
	Pages = {1-73},
	Title = {The Genesis of Science},
	Volume = {2},
	Annote = {Quest'opera è apparsa originariamente come un articolo. Il titolo ha lo stesso formato delle voci \texttt{@article}. Qui è citata da una \texttt{@mvbook}}}

@inbook{Spencer:1891b,
	Booktitle = {Scientific, Political, \& Speculative},
	Crossref = {Spencer:1891vol2},
	Pages = {74-144},
	Title = {The Classification of the Sciences},
	Volume = {2}}

@book{Spencer:1891vol2,
	Author = {Herbert Spencer},
	Date = {1891},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Edinburgh},
	Maintitle = {Essays},
	Publisher = {Williams {and} Norgate},
	Title = {Scientific, Political, \& Speculative},
	Volume = {2}}

@mvbook{Spencer:1891,
	Author = {Herbert Spencer},
	Date = {1891},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Edinburgh},
	Publisher = {Williams {and} Norgate},
	Title = {Essays},
	Volumes = {3},
	Annote = {Un esempio di multi-volume, che può contenere volumi, articoli, lettere, prefazioni, postfazioni, ecc.}}

@book{Frege,
	Address = {Hamburg},
	Author = {Frege, Gottlob},
	Date = {1988},
	Keywords = {esempio},
	Pagination = {line},
	Publisher = {Meiner},
	Subtitle = {Eine logisch mathematische Untersuchung über den Begriff der Zahl},
	Title = {Die Grundlagen der Arithmetik},
	Annote = {In questa voce è stato usato il campo \texttt{pagination}, che cambia la stringa che precede il numero inserito nel campo \texttt{postnote} dei comandi di citazione}}

@mvbook{Reale1987,
	Address = {Milano},
	Author = {Giovanni Reale},
	Date = {1987},
	Edition = {5},
	Keywords = {esempio},
	Maintitle = {Storia della filosofia antica},
	Pages = {458-493},
	Publisher = {Vita e Pensiero},
	Title = {Dalle origini a Socrate},
	Titleaddon = {Appendice seconda: ``Precisazioni sulle caratteristiche fondamentali del concetto greco	di filosofia''},
	Volume = {1},
	Annote = {Un libro multi-volume di cui si cita il volume 1. Si noti l'uso del campo \texttt{titleaddon} per indicare il titolo di un capitolo contenuto nel primo volume}}

@inreference{Markie2008,
	Author = {Markie, Peter J.},
	Crossref = {SEP},
	Date = {2008},
	Date-Added = {2010-04-12 14:15:35 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-19 20:59:11 +0200},
	Edition = {Fall 2008},
	Keywords = {esempio},
	Title = {Rationalism vs. Empiricism},
	Url = {http://plato.stanford.edu/markie},
	Bdsk-Url-1 = {http://plato.stanford.edu/markie}}

@inreference{Sassen2010,
	Author = {Sassen, Brigitte},
	Crossref = {SEP},
	Date = {2010},
	Date-Added = {2010-04-12 14:15:35 +0200},
	Date-Modified = {2010-04-12 15:41:59 +0200},
	Edition = {Spring 2010},
	Keywords = {esempio},
	Title = {18th Century German Philosophy Prior to Kant},
	Url = {http://plato.stanford.edu/archives/spr2010/entries/18thGerman-preKant/},
	Bdsk-Url-1 = {http://plato.stanford.edu/archives/spr2010/entries/18thGerman-preKant/}}

@reference{SEP,
	Booktitle = {The Stanford Encyclopedia of Philosophy},
	Date = {2009},
	Date-Added = {2010-04-12 14:15:35 +0200},
	Date-Modified = {2010-04-12 16:35:03 +0200},
	Editor = {Zalta, Edward N.},
	Keywords = {esempio},
	Label = {SEP},
	Options = {useeditor=false},
	Sorttitle = {Stanford Encyclopedia of Philosophy},
	Title = {The Stanford Encyclopedia of Philosophy},
	Url = {http://plato.stanford.edu/},
	Bdsk-Url-1 = {http://plato.stanford.edu/}}

@book{brandt,
	Author = {von Brandt, Ahasver and Erich Hoffmann},
	Booktitle = {Space and Beyond},
	Date = {2000},
	Date-Added = {2010-03-30 17:10:25 +0200},
	Date-Modified = {2010-03-30 17:11:57 +0200},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Westport},
	Publisher = {Greenwood},
	Title = {Die nordischen Länder von der Mitte des 11.~Jahrhunderts bis 1448}}

@mvreference{britannica,
	Booktitle = {The New Encyclopædia Britannica},
	Date = {2003},
	Date-Added = {2010-03-10 17:46:47 +0100},
	Date-Modified = {2010-04-12 15:44:47 +0200},
	Edition = {15},
	Editor = {Preece, Warren E.},
	Hyphenation = {british},
	Indextitle = {Encyclopædia Britannica, The New},
	Label = {EB},
	Location = {Chicago, Ill.},
	Options = {useeditor=false},
	Publisher = {Encyclopædia Britannica},
	Shorttitle = {Encyclopædia Britannica},
	Sorttitle = {Encyclopædia Britannica},
	Title = {The New Encyclopædia Britannica},
	Volumes = {32},
	Annote = {Un'enciclopedia in più volumi. This is a \texttt{collection} entry for an encyclopedia. Si noti l'uso dell'opzione \texttt{useeditor=false}, che permette di usare il campo \texttt{label} al posto del campo \texttt{editor}. Vogliamo che il titolo venga ordinato sotto la \enquote*{E} piuttosto che \enquote*{T}}}

@book{pantieri:artelatex,
	Author = {Lorenzo Pantieri and Tommaso Gordini},
	Booktitle = {L'arte di scrivere con \LaTeX},
	Date = {2011},
	Date-Added = {2010-03-06 00:26:39 +0100},
	Date-Modified = {2012-04-20 12:41:29 +0200},
	Foreword = {Enrico Gregorio},
	Hyphenation = {italian},
	Keywords = {primaria},
	Subtitle = {Un'introduzione a \LaTeX},
	Title = {L'arte di scrivere con \LaTeX},
	Url = {http://www.lorenzopantieri.net/LaTeX_files/ArteLaTeX.pdf},
	Annote = {Questa guida è diventata il punto di riferimento degli utenti italiani di \LaTeX\ ed è apprezzata per la chiarezza espositiva e la completezza dei contenuti},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.lorenzopantieri.net/}}

@article{Moore:1903,
	Author = {George Edward Moore},
	Date = {1903},
	Date-Added = {2010-03-06 00:26:39 +0100},
	Date-Modified = {2012-04-18 00:53:16 +0200},
	Hyphenation = {english},
	Journaltitle = {Mind},
	Keywords = {esempio},
	Month = {5},
	Number = {12},
	Origdate = {1969},
	Origlocation = {Torino},
	Origpublisher = {UTET},
	Origtitle = {La confutazione dell'idealismo},
	Pages = {433-453},
	Series = {N.S.},
	Title = {The refutation of idealism},
	Usera = {Il Neoempirismo},
	Userb = {a cura di Alberto Pasquinelli},
	Userc = {35-61},
	Annote = {L'articolo citato è apparso in origine su rivista e successivamente pubblicato all'interno di una \texttt{@collection} in lingua italiana. I dati della \texttt{@collection} sono inseriti per esteso all'interno. 
Il titolo italiano dell'articolo è inserito nel campo \texttt{origtitle}, il titolo della \texttt{@collection} si trova nel campo \texttt{usera}, menter il campo \texttt{userb} contiene i dettagli sull'edizione italiana. Infine, il campo \texttt{userc} riporta l'intervallo di pagine in cui l'articolo si trova. Si noti anche l'uso del campo \texttt{hyphenation}.

}}

@book{Mach:1883,
	Author = {Ernst Mach},
	Booktitle = {Die Mechanik in ihrer Entwickelung historisch-kritisch dargestellt},
	Date = {1883},
	Date-Added = {2010-03-06 00:26:39 +0100},
	Date-Modified = {2012-04-18 00:44:23 +0200},
	Keywords = {esempio},
	Origdate = {1977},
	Origlocation = {Torino},
	Origpublisher = {Bollati Boringhieri},
	Origtitle = {La meccanica nel suo sviluppo storico-critico},
	Title = {Die Mechanik in ihrer Entwickelung historisch-kritisch dargestellt},
	Userb = {traduzione, introduzione e note di Alfonsina D'Elia},
	Annote = {Tipico esempio di citazione di un testo originale con relativa traduzione. I dati della traduzione sono inseriti nei campi \texttt{orig-} e il campo \texttt{userb} è usato per alcuni dettagli sull'edizione italiana. La voce riporta solo il titolo e l'anno dell'edizione originale, mentre fornisce le indicazioni complete della traduzione.}}

@bookinbook{kant:ku,
	Bookauthor = {Kant, Immanuel},
	Booktitle = {Kritik der praktischen Vernunft. Kritik der Urtheilskraft},
	Crossref = {kant:werke},
	Date-Added = {2010-03-06 00:26:39 +0100},
	Date-Modified = {2012-04-21 17:02:39 +0200},
	Hyphenation = {german},
	Keywords = {esempio, modern},
	Maintitle = {Kants Werke. Akademie Textausgabe},
	Pages = {165--485},
	Shorthand = {KU},
	Title = {Kritik der Urtheilskraft},
	Volume = {5},
	Annote = {In questa voce viene usato il campo \texttt{crossref} per richiamare i dati dell'edizione principale (\emph{Kants Werke}).}}

@bookinbook{kant:kpv,
	Author = {Kant, Immanuel},
	Bookauthor = {Kant, Immanuel},
	Booktitle = {Kritik der praktischen Vernunft. Kritik der Urtheilskraft},
	Date = {1968},
	Date-Added = {2010-03-06 00:26:39 +0100},
	Date-Modified = {2012-04-18 01:36:42 +0200},
	Hyphenation = {german},
	Keywords = {esempio, modern},
	Location = {Berlin},
	Maintitle = {Kants Werke. Akademie Textausgabe},
	Origdate = {2006},
	Origlocation = {Roma-Bari},
	Origpublisher = {Laterza},
	Origtitle = {Critica della ragion pratica},
	Pages = {1-163},
	Publisher = {Walter de Gruyter},
	Shorthand = {KpV},
	Shorttitle = {Kritik der praktischen Vernunft},
	Title = {Kritik der praktischen Vernunft},
	Userb = {testo originale nell'edizione di Karl Vorländer, traduzione di Francesco Capra, revisione di Eugenio Garin, introduzione di Sergio Landucci, glossario a cura di Vittorio Mathieu},
	Volume = {5},
	Annote = {Una voce complessa che si riferisce ai \emph{Kants Werke}. Il titolo della raccolta è inserito nel campo \texttt{maintitle}, quello del quinto volume (\emph{Kritik der praktischen Vernunft. Kritik der Urtheilskraft}) si trova nel campo \texttt{booktitle}, mentre il campo \texttt{title} contiene il titolo della voce bibliografica citata. Si noti l'uso del campo \texttt{shorthand} per la sigla, riportata anche nella sezione \emph{Sigle}.
}}

@book{Galilei:dialogo,
	Author = {Galileo Galilei},
	Date = {1632},
	Date-Added = {2010-03-06 00:26:39 +0100},
	Date-Modified = {2012-04-18 00:59:13 +0200},
	Keywords = {esempio},
	Library = {Edizione usata: UTET, Torino 2000},
	Origdate = {1980},
	Origlocation = {Torino},
	Origpublisher = {UTET},
	Reprinttitle = {Dialogo sopra i due massimi sistemi del mondo},
	Title = {Dialogo sopra i due massimi sistemi del mondo},
	Userb = {a cura di Franz Brunetti},
	Userc = {vol.~2},
	Annote = {Tipico caso di ristampa di un classico del pensiero. Viene riportato l'anno dell'edizione originale, ma si danno anche le indicazioni dell'edizione effettivamente usata. I dati della ristampa sono inseriti nei campi \texttt{orig-}, ad eccezione del titolo, che compare invece nel campo \texttt{reprinttitle}. Si noti anche l'uso dei campi \texttt{userb} e \texttt{userc}
}}

@incollection{Federspil:2009,
	Author = {Giovanni Federspil and Roberto Vettor},
	Crossref = {Filmed:2009},
	Date-Added = {2010-03-06 00:26:39 +0100},
	Date-Modified = {2010-03-06 22:50:36 +0100},
	Keywords = {esempio},
	Pages = {43-74},
	Title = {Medicina: un unico metodo e una sola argomentazione?},
	Annote = {Contributo su volume collettivo. Il volume collettivo appare come voce autonoma nella bibliografia, perché sono stati citati almeno due contributi. Se si vuole evitare che venga riportato in bibliografia il volume collettivo si usi l'opzione \texttt{skipbib=true}}}

@inbook{Descartes:1897,
	Author = {René Descartes},
	Date = {1897/1913},
	Date-Added = {2010-03-06 00:26:39 +0100},
	Date-Modified = {2012-04-14 21:17:34 +0200},
	Editor = {Charles Adam and Paul Tannery},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Paris},
	Maintitle = {Ouvres de Descartes},
	Origdate = {2002},
	Origlocation = {Milano},
	Origpublisher = {Bompiani},
	Origtitle = {Discorso sul metodo},
	Pages = {1-78},
	Title = {Discours de la méthode},
	Usera = {Usera},
	Userb = {testo francese a fronte, a cura di Lucia Urbani Ulivi},
	Volume = {6},
	Volumes = {12},
	Annote = {Esempio di voce \texttt{inbook} con relativa traduzione italiana. Non è stato usato il campo \texttt{crossref}, pertanto le informzioni sul \texttt{book} relativo a quest'opera appaiono all'interno della stessa voce.}}

@incollection{Corrocher:2009,
	Author = {Roberto Corrocher},
	Crossref = {Filmed:2009},
	Date-Added = {2010-03-06 00:26:39 +0100},
	Date-Modified = {2012-04-21 16:58:57 +0200},
	Keywords = {esempio},
	Pages = {27-42},
	Title = {Riflessioni sull'uomo di fronte a nuove sfide},
	Annote = {Contributo su volume collettivo. Il volume collettivo appare come voce autonoma nella bibliografia perché sono stati citati almeno due contributi. Se si vuole evitare che venga riportato in bibliografia si usi l'opzione \texttt{skipbib=true}}}

@book{Poincare:1968,
	Addendum = {prima edizione 1902},
	Author = {Jules-Henri Poincaré},
	Booktitle = {La science et l'hypothèse},
	Date = {1968},
	Date-Added = {2010-03-05 16:18:11 +0100},
	Date-Modified = {2010-03-05 16:18:11 +0100},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Paris},
	Origdate = {2003},
	Origlocation = {Milano},
	Origpublisher = {Bompiani},
	Origtitle = {La scienza e l'ipotesi},
	Publisher = {Flammarion},
	Title = {La science et l'hypothèse},
	Userb = {testo greco a fronte, a cura di Corrado Sinigaglia},
	Annote = {Testo con traduzione italiana. Si noti il campo \texttt{userb} e il campo \texttt{addendum}}}

@article{Russell:1905,
	Author = {Bertrand Russell},
	Date = {1905},
	Date-Added = {2010-03-02 18:17:47 +0100},
	Date-Modified = {2012-04-15 18:46:38 +0200},
	Journaltitle = {Mind},
	Keywords = {esempio},
	Number = {3},
	Origlocation = {\cite{Pasquinelli:1969}\addcomma},
	Pages = {479-493},
	Title = {On denoting},
	Userc = {97-116},
	Volume = {14},
	Annote = {Situazione patologica. L'articolo citato compare in una \texttt{collection} in italiano. Il riferimento a questa è ottenuto citandola nel campo \texttt{origlocation}. Si noti l'uso del comando \texttt{\textbackslash addcomma} per inserire la virgola}}

@article{Schlick:1930-3,
	Author = {Moritz Schlick},
	Date = {1930},
	Date-Added = {2010-03-02 18:17:47 +0100},
	Date-Modified = {2012-04-14 20:34:32 +0200},
	Journaltitle = {Erkenntnis},
	Keywords = {esempio},
	Number = {2},
	Origlocation = {\cite{Pasquinelli:1969}\addcomma},
	Origtitle = {La svolta della filosofia},
	Pages = {4-11},
	Title = {Die Wende der Philosophie},
	Usera = {Usera},
	Userb = {userb},
	Userc = {256-263},
	Userd = {Add data for field: Userd},
	Volume = {1},
	Annote = {Situazione patologica. L'articolo citato compare in una \texttt{collection} in italiano. Il riferimento a questa è ottenuto citandola nel campo \texttt{origlocation}.  Si noti l'uso del comando \texttt{\textbackslash addcomma} per inserire la virgola}}

@book{Lobacevskij:1994,
	Author = {Nikolaj Ivanovi\v{c} Loba\v{c}evskij},
	Booktitle = {Nuovi principi della geometria},
	Date = {1994},
	Date-Added = {2010-02-27 18:45:20 +0100},
	Date-Modified = {2012-04-21 17:20:48 +0200},
	Editor = {Lucio Lombarto Radice},
	Foreword = {Evandro Agazzi},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Torino},
	Options = {origed},
	Origdate = {1835},
	Publisher = {Bollati Boringhieri},
	Subtitle = {Con una teoria completa delle parallele},
	Title = {Nuovi principi della geometria},
	Annote = {Esempio di un testo straniero del quale si cita l'edizione italiana, ma indicando anche l'anno dell'edizione originale nel campo \texttt{addendum}}}

@incollection{Degani:2009,
	Author = {Marta Degani and Elisabetta Adami and Anna Belladelli},
	Crossref = {Facchinetti:2009},
	Date-Added = {2009-12-15 16:50:20 +0100},
	Date-Modified = {2009-12-18 18:10:12 +0100},
	Keywords = {esempio},
	Title = {The Use of Modal Verbs in Interpersonal Contexts: From Semantics to Pragmatics},
	Userc = {13-54},
	Userd = {Add data for field: Userd}}

@incollection{Facchinetti:2009a,
	Author = {Roberta Facchinetti},
	Crossref = {Facchinetti:2009},
	Date-Added = {2009-12-15 16:47:44 +0100},
	Date-Modified = {2012-04-15 17:05:04 +0200},
	Keywords = {esempio},
	Note = {Note},
	Pages = {35-44},
	Title = {Subjectivity, (non-)subjectivity and intersubjectivity},
	Userd = {vol. 3}}

@collection{Facchinetti:2009,
	Booktitle = {Studies on English Modality},
	Date = {2009},
	Date-Added = {2009-12-15 16:13:17 +0100},
	Date-Modified = {2012-04-15 17:02:57 +0200},
	Editor = {Anastasios Tsangalidis and Roberta Facchinetti},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Bern},
	Publisher = {Peter Lang},
	Title = {Studies on English Modality}}

@incollection{Termini:2007,
	Author = {Settimo Termini},
	Crossref = {Bartocci:2007},
	Date-Added = {2009-10-22 14:36:21 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-18 14:15:42 +0200},
	Keywords = {esempio},
	Title = {Vita morte e miracoli di Alan Mathison Turing},
	Annote = {In questa voce si è usato il campo \texttt{crossref}, ma poiché è stato citato un solo contributo della \texttt{@collection}, la voce relativa a quest'utlima viene stampata al suo interno e non compare come voce autonoma.}}

@manual{gregorio:appunti,
	Author = {Enrico Gregorio},
	Date = {2009},
	Date-Added = {2009-10-14 16:35:37 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-18 13:49:18 +0200},
	Edition = {2},
	Keywords = {primaria},
	Month = {6},
	Title = {Appunti di programmazione in \LaTeX\ e \TeX},
	Url = {http://profs.sci.univr.it/~gregorio/introtex.pdf},
	Annote = {Un testo avanzato che entra nel dettaglio della definizione delle macro in \TeX\ e \LaTeX. «Di sicuro questo non è una guida per il principiante, anche se ci sono tutte le indicazioni fondamentali su come usare i comandi per definire nuove macro; tuttavia anche chi è agli inizi potrebbe trovare qualche spunto interessante per avvicinarsi al mondo misterioso (non poi troppo) delle macro di \TeX»},
	Bdsk-Url-1 = {http://profs.sci.univr.it/~gregorio/introtex.pdf}}

@online{lehman:biblatex,
	Author = {Philipp Lehman},
	Booktitle = {The \textsf{biblatex} package},
	Date = {2011},
	Date-Added = {2009-10-13 18:52:07 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-19 20:49:39 +0200},
	Hyphenation = {english},
	Keywords = {primaria},
	Options = {babel=hyphen},
	Subtitle = {Programmable Bibliographies and Citations},
	Title = {The \texttt{biblatex} package},
	Url = {http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/exptl/biblatex/doc/},
	Version = {\\1.7},
	Annote = {Questa è la documentazione ufficiale del pacchetto \texttt{biblatex}. Sebbene non sia di facile lettura è indispensabile per chi voglia modificare le funzioni degli stili esistenti ovvero crearne di nuovi.},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.ctan.org/tex-archive/macros/latex/exptl/biblatex/doc/}}

@article{Mori:2008,
	Author = {Lapo F. Mori},
	Booktitle = {Gestire la bibliografia con \LaTeX},
	Date = {2008},
	Date-Added = {2009-10-13 13:50:34 +0200},
	Date-Modified = {2010-04-09 22:02:29 +0200},
	Journaltitle = {ArsTeXnica},
	Keywords = {primaria},
	Month = {10},
	Number = {6},
	Pages = {37-51},
	Title = {Gestire la bibliografia con \LaTeX},
	Annote = {Questo articolo è un ottimo punto di partenza per farsi un'idea delle possibilità disponibili per la gestione delle bibliografie, sia con il classico Bib\TeX\ sia con Bib\LaTeX}}

@electronic{Pantieri:2009,
	Author = {Lorenzo Pantieri},
	Booktitle = {L'arte di gestire la bibliografia con biblatex},
	Date = {2009},
	Date-Added = {2009-10-13 13:43:37 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-18 12:31:45 +0200},
	Keywords = {primaria},
	Title = {L'arte di gestire la bibliografia con biblatex con biblatex},
	Url = {http://www.lorenzopantieri.net/LaTeX_files/Bibliografia.pdf},
	Annote = {Un articolo introduttivo al pacchetto \texttt{biblatex}, scritto dall'autore dell'\emph{Arte di scrivere con \LaTeX}. Vengono trattate le principali caratteristiche di \texttt{biblatex}, che rendono questo pacchetto in assoluto il più versatile per la gestione di ogni tipo di bibliografia},
	Bdsk-Url-1 = {http://www.lorenzopantieri.net/}}

@incollection{Rossitto:1977,
	Author = {Cristina Rossitto},
	Crossref = {Berti:1977},
	Date-Added = {2009-09-29 11:29:32 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-18 14:14:40 +0200},
	Keywords = {esempio},
	Pages = {43-69},
	Title = {Opposizione e non contraddizione nella \emph{Metafisica} di Aristotele},
	Annote = {In questa voce si è usato il campo \texttt{crossref}, ma poiché è stato citato un solo contributo della \texttt{@collection}, la voce relativa a quest'utlima viene stampata al suo interno e non compare come voce autonoma.}}

@incollection{Valbusa:2007,
	Author = {Ivan Valbusa},
	Booktitle = {Christian Wolff tra psi\-co\-lo\-gia empirica e psicologia razionale},
	Date = {2007},
	Date-Added = {2009-09-27 23:17:07 +0200},
	Date-Modified = {2009-10-13 13:16:37 +0200},
	Editor = {Ferdinando Luigi Marcolungo},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Hildesheim and Zürich and London},
	Publisher = {Georg Olms Verlag},
	Title = {Psicologia e sistema in Alsted e in Wolff}}

@inbook{nietzsche:historie,
	Author = {Nietzsche, Friedrich},
	Bookauthor = {Nietzsche, Friedrich},
	Booktitle = {Die Geburt der Tragödie. Unzeitgemäße Betrachtungen I--IV. Nachgelassene Schriften 1870--1973},
	Date = {1988},
	Date-Added = {2009-09-27 17:42:32 +0200},
	Date-Modified = {2010-03-03 07:30:29 +0100},
	Edition = {7},
	Editor = {Colli, Giorgio and Montinari, Mazzino},
	Hyphenation = {german},
	Indexsorttitle = {Vom Nutzen und Nachtheil der Historie fur das Leben},
	Indextitle = {Vom Nutzen und Nachtheil der Historie für das Leben},
	Keywords = {esempio},
	Location = {München and Berlin and New York},
	Mainsubtitle = {Kritische Studienausgabe},
	Maintitle = {Sämtliche Werke},
	Pages = {243-334},
	Publisher = {Walter de Gruyter},
	Shorttitle = {Vom Nutzen und Nachtheil der Historie},
	Sortdate = {1988-01-243},
	Sorttitle = {Werke-01-243},
	Subtitle = {Vom Nutzen und Nachtheil der Historie für das Leben},
	Title = {Unzeitgemässe Betrachtungen. Zweites Stück},
	Volume = {1},
	Annote = {A single essay from the critical edition of Nietzsche's works. This \texttt{inbook} entry explicitly refers to an essay found in the first volume. Note the \texttt{title}, \texttt{booktitle}, and \texttt{maintitle} fields. Also note the \texttt{sorttitle} and \texttt{sortyear} fields. We want this entry to be listed after the entry referring to the entire first volume}}

@collection{Pasquinelli:1969,
	Booktitle = {Il Neoempirismo},
	Date = {1969},
	Date-Added = {2009-09-27 01:21:58 +0200},
	Date-Modified = {2009-12-26 16:41:27 +0100},
	Editor = {Alberto Pasquinelli},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Torino},
	Publisher = {UTET},
	Title = {Il Neoempirismo},
	Annote = {Questa voce non è citata nel teso ma viene generata dalla voce relativa a Schlick 1930}}

@collection{Berti:1977,
	Booktitle = {La contraddizione},
	Date = {1977},
	Date-Added = {2009-09-30 19:34:48 +0200},
	Date-Modified = {2010-04-09 21:34:21 +0200},
	Editor = {Enrico Berti},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Roma},
	Publisher = {Città Nuova},
	Title = {La contraddizione}}

@book{kant:werke,
	Author = {Kant, Immanuel},
	Date = {1968},
	Date-Added = {2010-03-06 00:26:39 +0100},
	Date-Modified = {2012-04-29 17:50:10 +0200},
	Keywords = {Esempio, modern},
	Location = {Berlin},
	Mainsubtitle = {Kants Werke. Akademie Textausgabe},
	Publisher = {Walter de Gruyter},
	Title = {Kants Werke. Akademie Textausgabe},
	Volumes = {9}}

@collection{Bartocci:2007,
	Booksubtitle = {Protagonisti del '900 da Hilbert a Wiles},
	Booktitle = {Vite matematiche},
	Date = {2007},
	Date-Added = {2009-10-20 17:17:52 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-19 21:01:05 +0200},
	Editor = {Claudio Bartocci and Renato Betti and Angelo Guerraggio and Roberto Lucchetti},
	Hyphenation = {english},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Milano},
	Publisher = {Springer-Verlag Italia},
	Title = {Vite matematiche},
	Annote = {Un classico volume collettivo con quattro curatori. Si noti che nel testo la lista di autori è automaticamente troncata dopo il primo autore.}}

@collection{Filmed:2009,
	Booktitle = {Filosofia delle medicina},
	Date = {2009},
	Date-Added = {2009-09-27 23:05:08 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-15 16:50:50 +0200},
	Editor = {Pierdaniele Giaretta and Antonio Moretto and Gian Franco Gensini and Marco Trabucchi},
	Keywords = {esempio},
	Location = {Bologna},
	Publisher = {il Mulino},
	Subtitle = {Metodo, modelli, cura ed errori},
	Title = {Filosofia delle medicina},
	Annote = {Volume collettivo del quale si citano due contributi. Si noti come nella bibliografia vengano riportati tutti i curatori del volume, mentre nelle citazioni la lista venga troncata.}}

@collection{mate_einaudi:2007,
	Booktitle = {La matematica},
	Date = {2007/2011},
	Date-Added = {2012-04-15 17:10:54 +0200},
	Date-Modified = {2012-04-15 17:10:54 +0200},
	Editor = {Claudio Bartocci and Piergiorgio Odifreddi},
	Location = {Torino},
	Publisher = {Einaudi},
	Title = {La matematica},
	Volumes = {4}}
